<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Red Schift on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/tags/red-schift/</link>
    <description>Recent content in Red Schift on Accueil</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Sep 2020 23:20:53 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://dlatreyte.github.io/tags/red-schift/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Univers en expansion</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/2-univers/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 23:20:53 +0400</pubDate>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/2-univers/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;une-brève-histoire-du-tempsnbsp-du-big-bang-aux-trous-noirs--stephen-hawking&#34;&gt;Une brève histoire du temps : Du big bang aux trous noirs — Stephen Hawking&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;span&gt;&amp;hellip;&lt;/span&gt;] Si l’on regarde le ciel par une claire nuit sans lune, les objets les plus brillants que l’on apercevra seront certainement les planètes Vénus, Mars, Jupiter et Saturne. Il y aura aussi un très grand nombre d’étoiles, qui sont des Soleils semblables au nôtre mais beaucoup plus éloignés. Quelques-unes de ces étoiles fixes semblent modifier très légèrement leurs positions relativement les unes aux autres au fur et à mesure que la Terre tourne autour du soleil : elles ne sont pas vraiment fixes ! Mais c’est parce qu’elles sont relativement près de nous. Comme la Terre tourne autour du Soleil, nous les voyons depuis des positions différentes sur le fond des étoiles plus lointaines. C’est heureux, parce que cela nous permet de mesurer directement la distance de ces étoiles : plus elles sont proches de nous, plus elles semblent bouger. L’étoile la plus proche, Proxima du Centaure, est ainsi à environ quatre années-lumière (sa lumière met à peu près quatre ans pour atteindre la Terre), ou à environ quarante mille milliards de kilomètres. La plupart des autres étoiles visibles à l’œil nu se tiennent en deçà de quelques centaines d’années-lumière de nous. Notre Soleil, par comparaison, n’est, qu’à huit petites minutes-lumière ! Les étoiles visibles semblent occuper l’ensemble du ciel nocturne, mais elles sont particulièrement concentrées dans une bande que nous appelons la Voie Lactée.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
