<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bases de données on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/</link>
    <description>Recent content in Bases de données on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Jan 2021 17:54:59 +0400</lastBuildDate><atom:link href="https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Emprunt de livres dans un CDI</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/8-cdi/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jan 2022 04:45:20 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/8-cdi/</guid>
      <description>La base de données correspond à la modélisation d’emprunt de livres dans un CDI :
  Chaque élève d’un lycée peut emprunter des livres au CDI, les données concernants ces livres et les emprunts en cours sont stockés dans une base de données.
  Les auteurs ainsi que les éditeurs figurent également dans cette base.
  Travail préalable Déterminer la structure de la base de données et indiquer son schéma relationnel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le langage SQL : Le langage de manipulation de données (LMD), Compléments</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/5-sql-lmd-avance/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 08:37:37 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/5-sql-lmd-avance/</guid>
      <description>Notion de clé d&amp;rsquo;une relation et dépendance fonctionnelle Lorsqu&amp;rsquo;on utilise une base de données, il est nécessaire d&amp;rsquo;accéder à un enregistrement par le contenu d&amp;rsquo;un ou de plusieurs champs. On nomme clé d&amp;rsquo;une relation un champ, ou un ensemble de champs, qui permet d&#39;identifier précisément un enregistrement. Une relation peut comprendre plusieurs clés possibles ; ce sont les clés candidates.
On appelle clé primaire d&amp;rsquo;une relation la clé minimale parmi toutes les clés candidates de la relation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestion d&#39;une salle de cinéma</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/6-gestion-cinema/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 05:50:34 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/6-gestion-cinema/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;objectif de cette séance est de mettre en œuvre tous les concepts du chapitre.
 La base de donnée accessible à cette adresse simule de façon simplifiée la gestion d&amp;rsquo;un cinéma.
  Étudier la structure de chacune des relations de la base et établir son schéma relationnel.
En particulier, faire apparaître les clés primaires et les clés étrangères.
  Afficher le contenu de chacune des relations.
  Quelles sont les différentes catégories de film ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SQL Murder Mystery</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/7-murder-mystery/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 07:00:01 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/7-murder-mystery/</guid>
      <description>Les fichiers de travail se trouvent à cette adresse : https://replit.com/@dlatreyte/Murder-Mystery#main.sql
  Les documents de référence se trouvent à cette adresse : https://github.com/NUKnightLab/sql-mysteries
   Task A crime has taken place and the detective needs your help. The detective gave you the crime scene report, but you somehow lost it. You vaguely remember that the crime was a ​murder​ that occurred sometime on ​Jan.15, 2018​ and that it took place in ​SQL City​.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le langage SQL : Le langage de manipulation de données (LMD)</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/4-sql-lmd/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 04:29:53 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/4-sql-lmd/</guid>
      <description>Introduction Le langage SQL est composé de différents sous-ensembles :
 LMD : Langage de Manipulation des données (DML, Data Manipulation Language) Permet la manipulation et la mise à jour des tables, composé de quatre ordres fondamentaux : SELECT, UPDATE, INSERT, DELETE. LDD : Langage de Définition des Données (DDL, Data Definition Language) Permet la définition et la mise à jour du schéma relationnel de la base de données (mode administration).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le modèle Entités/Associations</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/2-entite-association/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 05:04:55 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/2-entite-association/</guid>
      <description>Le modèle Entités/Associations en tant que tel n&amp;rsquo;est pas au programme. Par contre il me semble utile afin de vous faire comprendre comment on modèle le réel et on parvient au final à un schéma relationnel.
L&amp;rsquo;objectif de ce chapitre n&amp;rsquo;est donc pas la conception de schémas E/A mais plutôt leur compréhension et leur interprétation.
 Ce chapitre présente la première étape du processus de modélisation du monde réel. On commence par recueillir les informations à intégrer dans la base de donnée puis on les transcrit sous une forme qui nous permettra, dans le prochain chapitre, à passer au modèle relationnel (choix de la structure de la base, clés, .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Du schéma entités/associations au schéma relationnel</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/3-vers-modele-relationnel/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 04:31:48 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/3-vers-modele-relationnel/</guid>
      <description>Concepts relationnels Modèle relationnel Le modèle relationnel tire son nom de la notion de relation mathématique entre les éléments. Chacun de ces éléments peut prendre des valeurs dans un ensemble défini.
Par exemple, les appareils électroménagers d&amp;rsquo;une cuisine peuvent être contenus dans l&amp;rsquo;ensemble des valeurs suivantes : {Réfrigérateur, Cuisinière, Hotte, Robot, Lave-vaisselle}. On peut, par ailleurs, aussi considérer l&amp;rsquo;ensemble des couleurs que peuvent prendre ces appareils : {Rouge, Vert, Bleu, Jaune, Blanc, Noir, Rose}.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduction aux bases de données</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/1-introduction-bases-de-donnees/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 04:39:04 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/chap-13/1-introduction-bases-de-donnees/</guid>
      <description>Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;une base de données ? Le nombre d&amp;rsquo;informations disponibles et les moyen de les diffuser sont en constante progression. La croissance du Web a encore accru ce développement en fournissant l&amp;rsquo;accès à des bases de données gigantesques et très diverses par l&amp;rsquo;intermédiaire d&amp;rsquo;une interface commune (Amazon, Google, Facebook, ...).
Notion de base de données Tout le monde a une idée naturelle de ce que peut être une base de donnée, nous stockons, sur nos disques durs, non seulement des fichiers musicaux, mais aussi des informations relatives à ces derniers : noms des artistes, des albums, dates d&amp;rsquo;enregistrements, noms et numéros des morceaux, parfois noms des musiciens, .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
