<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Annale on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/tags/annale/</link>
    <description>Recent content in Annale on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Nov 2020 14:18:10 +0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dlatreyte.github.io/tags/annale/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Annale : Condensateur d&#39;un flash</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-5/6-annale-4/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2020 14:18:10 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-5/6-annale-4/</guid>
      <description>On se propose d&amp;rsquo;étudier le fonctionnement d&amp;rsquo;un flash d&amp;rsquo;appareil photographique jetable. Pour obtenir un éclair de puissance lumineuse suffisante, on utilise un tube flash qui nécessite pour son amorçage, une forte tension (au moins $\pu{250 V}$) pour émettre un éclair très bref. Pour stocker l&amp;rsquo;énergie nécessaire au fonctionnement du tube flash, on utilise un condensateur de capacité $C$. Ce condensateur est chargé à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un circuit électronique alimenté par une pile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Airbag et condensateur, quel rapport ?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-5/4-annale-2/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2020 12:00:01 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-5/4-annale-2/</guid>
      <description>Les technologies développées dans l’industrie microélectronique ont été transposées avec succès pour fabriquer des microsystèmes électromécaniques, c’est-à-dire des systèmes miniaturisés qui intègrent sur une même puce des parties mécaniques (capteurs d’accélération ou de pression, miroirs, micromoteurs) et des circuits électroniques associés.
Un des premiers microsystèmes à avoir été développé est l’accéléromètre. Il est entre autres utilisé pour déclencher le gonflage des airbags des véhicules en cas de choc brutal.
L’accéléromètre est constitué de deux pièces en forme de peignes complémentaires.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Le super condensateur prêt à sortir de l&#39;ombre</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-5/3-annale-1/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2020 11:35:19 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-5/3-annale-1/</guid>
      <description>Promis à un grand avenir, les super condensateurs sont des dispositifs de stockage de l’énergie, intermédiaires entre les accumulateurs électrochimiques et les condensateurs traditionnels. Leurs applications, qui n’en sont qu&amp;rsquo;à leurs débuts, touchent de nombreux domaines tant dans l&amp;rsquo;électronique de grande diffusion que dans l&amp;rsquo;électronique de puissance, notamment en ouvrant des perspectives intéressantes dans le domaine des véhicules hybrides.
Charge d’un condensateur à courant constant Partie pas au programme mais qui peut vous aider à mieux appréhender la relation entre l’intensité du courant électrique et la charge.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le dipôle (R,C)</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-5/2-dipole-rc/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2020 20:15:29 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-5/2-dipole-rc/</guid>
      <description>Les premiers condensateurs sont apparus vers 1745. Il s&amp;rsquo;agissait en fait d&amp;rsquo;une bouteille de Leyde : une fiole à moitié remplie d&amp;rsquo;eau dont l&amp;rsquo;ouverture était obturée par un bouchon de liège percé d&amp;rsquo;une tige métallique trempant dans l&amp;rsquo;eau.
La première application de ce condensateur était de donner des commotions (chocs électriques ou électrisations) au public dans les foires. Par exemple, à Versailles, on présenta au roi Louis XV l&amp;rsquo;expérience de la décharge d&amp;rsquo;une grosse bouteille de Leyde à travers le circuit formé de plus de deux cents courtisans.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exercices et Annale</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/12-exercices/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 12:01:30 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/12-exercices/</guid>
      <description>Livre scolaire   32, 34, 33 pages 509 et 510      Solutions  Fichier au format pdf
 Annale   Autour du papillon   Ne pas traiter la deuxième partie (seulement les parties 1 et 3).
  D&amp;#39;où viennent les couleurs des ailes des papillons ?      Correction de l&amp;#39;annale  1.1.1. Les chauve-souris émettent des ondes dont la fréquence est $f_e = \pu{50 kHz}$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Caractère ondulatoire de la lumière d’après Huyghens</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/8-annale-diffraction/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 22:51:28 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/8-annale-diffraction/</guid>
      <description>Le texte ci-dessous retrace succinctement l’évolution de quelques idées à propos de la nature de la lumière. Extraits d’articles parus dans l’ouvrage « Physique et Physiciens » et dans des revues « Sciences et vie ».
 Huyghens (1629-1695) donne à la lumière un caractère ondulatoire par analogie à la propagation des ondes à la surface de l’eau et à la propagation du son.
Pour Huyghens, le caractère ondulatoire de la lumière est fondé sur les faits suivants :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : La houle et l’entrée d’un port</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/7-annale-diffraction/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 21:59:57 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/7-annale-diffraction/</guid>
      <description>On modélise l’entrée d’un port comme sur le schéma ci-dessous :
Le port est séparé de la mer par deux digues. Une ouverture de largeur $L = \pu{25 m}$ permet aux bateaux d’y accéder.
La houle est assimilée à une onde mécanique progressive et sinusoïdale, arrivant de l’ouest vers le port. Elle soulève périodiquement le petit bateau situé au large de l’entrée du port.
La célérité $v$ d’une onde à la surface de l’eau dépend, entre autres, de la profondeur :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;effet Doppler en astrophysique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/4-doppler-astrophysique/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Sep 2020 18:37:18 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/4-doppler-astrophysique/</guid>
      <description>L’effet Doppler constitue un moyen d’investigation utilisé en astrophysique Il permet de déterminer la vitesse des astres à partir de l’analyse spectrale de la lumière que ceux-ci émettent.
Cet exercice s’intéresse à deux applications distinctes, à savoir le modèle d’Univers en expansion et la détection d’une étoile double « spectroscopique ».
Les documents utiles à la résolution sont rassemblés en fin d’exercice.
Donnée  $\pu{1 \text{\AA}} = \pu{0,1 nm}$.  Preuve de l’expansion de l’Univers  En utilisant le document 3, déterminer la longueur d’onde médiane du doublet de $\ce{Ca^{2+}}$ dans le spectre de la galaxie nommée : NGC 691.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>