<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Modélisation d’interactions fondamentales on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-8/</link>
    <description>Recent content in Modélisation d’interactions fondamentales on Accueil</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Jan 2022 12:10:03 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le télescope James-Webb</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-8/2-telescope-james-webb/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 12:10:03 +0400</pubDate>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-8/2-telescope-james-webb/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;le-télescope&#34;&gt;Le télescope&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le James-Webb (en anglais James Webb Space Telescope, également couramment désigné par son sigle JWST) est un télescope spatial servant d&amp;rsquo;observatoire spatial dans l&amp;rsquo;infrarouge, conçu par la NASA, conjointement avec l&amp;rsquo;Agence spatiale européenne (ESA) et l&amp;rsquo;Agence spatiale canadienne (ASC). Plus grand et plus onéreux télescope spatial jamais lancé dans l&amp;rsquo;espace, le JWST est conçu pour poursuivre les travaux du télescope spatial Hubble, en effectuant toutefois ses observations dans des longueurs d&amp;rsquo;onde plus longues. Son lancement a eu lieu le 25 décembre 2021.&#xA;Les observations du JWST sont centrées sur l&amp;rsquo;infrarouge proche et moyen, tout en incluant une partie du spectre située dans le domaine du visible (longueurs d&amp;rsquo;onde allant de 0,6 à 28 μm). Par sa résolution, sa surface collectrice et la bande spectrale couverte, il surpasse largement Hubble pour l&amp;rsquo;observation dans l&amp;rsquo;infrarouge, mais, contrairement à celui-ci, il ne peut observer ni l&amp;rsquo;ultraviolet, ni l&amp;rsquo;intégralité de la lumière visible. Malgré la grande taille de son miroir primaire (6,5 m de diamètre contre 2,4 m pour Hubble), sa masse de 6 200 kg est deux fois plus faible que celle de son prédécesseur. Son pouvoir de résolution atteint 0,1 seconde d&amp;rsquo;arc et il peut collecter une image neuf fois plus rapidement que Hubble. Le JWST emporte quatre instruments : la caméra NIRCam fonctionnant dans le proche infrarouge, le spectro-imageur MIRI dans le moyen infrarouge, le spectrographe NIRSpec dans le proche infrarouge et le spectro-imageur NIRISS, également dans le proche infrarouge. [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les interactions qui gouvernent l&#39;Univers</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-8/1-interactions-qui-gouvernent-le-monde/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 08:46:53 +0400</pubDate>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-8/1-interactions-qui-gouvernent-le-monde/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;la-matière-à-différentes-échelles&#34;&gt;La matière à différentes échelles&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;note tip&#34;&gt;&#xA;  L&amp;rsquo;&lt;strong&gt;ordre de grandeur&lt;/strong&gt; d&amp;rsquo;une grandeur physique est une représentation simplifiée et approximative du résultat de la mesure de cette grandeur : &lt;strong&gt;c&amp;rsquo;est la puissance de 10 la plus proche de ce résultat&lt;/strong&gt;.&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;p&gt;Les ordres de grandeurs de différentes grandeurs de même nature permettent de les comparer rapidement.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;quelques-ordres-de-grandeur&#34;&gt;Quelques ordres de grandeur&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Rayon moyen d&amp;rsquo;un noyau : $\pu{10^{-15} m}$ ;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Rayon moyen d&amp;rsquo;un atome : $\pu{10^{-10} m}$ ;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
