<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Effectuer des bilans d’énergie sur un système : le premier principe de la thermodynamique on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/</link>
    <description>Recent content in Effectuer des bilans d’énergie sur un système : le premier principe de la thermodynamique on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Apr 2022 18:20:41 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Transferts thermiques : comment modéliser l&#39;évolution de la température d&#39;un solide ?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/6-newton/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 18:20:41 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/6-newton/</guid>
      <description>Objectif Chacun sait qu’il vaut mieux éviter de laisser la cuillère dans une casserole lorsque l’on prépare une sauce, un potage ou de la confiture ! Cependant, on peut, sans risque de se brûler, utiliser une cuillère sortie du tiroir, mais pour combien de temps ? Et si vous aviez le choix, prendriez-vous la vieille cuillère en argent de la grand-mère ou un autre matériau ?&#xA;Dans ce document, on lie donc les notions de « transfert thermique » et de « temps ».</description>
    </item>
    <item>
      <title>Détermination de la capacité thermique massique du granite</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/5-calorimetrie/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2022 17:40:40 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/5-calorimetrie/</guid>
      <description>On trouve sur la page Wikipedia dédiée au granite : « Le granite et ses roches associées forment l&amp;rsquo;essentiel de la croûte continentale de la planète. C&amp;rsquo;est un matériau résistant très utilisé en construction, dallage, décoration, sculpture, sous l&amp;rsquo;appellation granit.&#xA;Le granite est le résultat du refroidissement lent, en profondeur, de grandes masses de magma [&amp;hellip;]&#xA;De manière plus anecdotique, le granite peut aussi servir d&amp;rsquo;alternative aux glaçons pour refroidir les boissons.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bilans Radiatifs</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/4-bilans-radiatifs/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2022 06:10:40 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/4-bilans-radiatifs/</guid>
      <description>Rayonnement électromagnétique et transfert thermique Émission, absorption, réflexion, diffusion Dans ce document, la grandeur $\varphi$ n&amp;rsquo;est pas le flux thermique pour une surface donnée $S$ quelconque mais le flux thermique surfacique. Son unité n&amp;rsquo;est donc pas le watt ($\pu{W}$) mais le watt par mètre-carré ($\pu{W⋅m−2}$). Émission Il s&amp;rsquo;agit du rayonnement électromagnétique émis par un corps porté à une certaine température. Cette émission est spontanée et a pour cause les mouvements des porteurs de charge de la matière (électrons, etc.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bilans radiatifs</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/3-bilans-radiatifs/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 06:08:54 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/3-bilans-radiatifs/</guid>
      <description> Activité au format pdf Corrigé au format pdf Corrigé de l&amp;#39;activité sur le Livre Scolaire, au format pdf </description>
    </item>
    <item>
      <title>Premier principe de la thermodynamique : exercices</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/2-exercices/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2021 19:18:00 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/2-exercices/</guid>
      <description>Température de contact Différents corps placés longtemps au contact Ies uns des autres, finissent par atteindre un état d&amp;rsquo;équilibre thermique caractérisé par une même température $T_e$.&#xA;Pourtant, lorsque l&amp;rsquo;on touche un objet en marbre ou un objet en bois placés tous deux depuis longtemps dans une même pièce, la sensation est différente : sensation de froid dans le cas du marbre qui n&amp;rsquo;existe pas pour le contact avec le bois.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Premier principe de la thermodynamique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/1-premier-principe/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 05:15:40 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-14/1-premier-principe/</guid>
      <description>À maîtriser avant le début de ce cours : Travail, Force conservative, Force non conservative, Énergie potentielle d&amp;rsquo;interaction, Énergie cinétique, Énergie mécanique.&#xA;À la recherche d&amp;rsquo;une grandeur énergétique conservative Une grandeur caractérisant l&amp;rsquo;état d&amp;rsquo;un système est dite conservative si elle reste constante lorsque le système est isolé. Les grandeurs conservatives sont très importantes en physique, leur utilisation permet souvent de comprendre simplement l&amp;rsquo;évolution des systèmes.&#xA;Une masse $m$ est mise en mouvement au contact de la Terre.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
