<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chimie on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/categories/chimie/</link>
    <description>Recent content in Chimie on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Nov 2020 05:27:00 +0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://dlatreyte.github.io/categories/chimie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Décomposition du protoxyde d’azote</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/11-protoxyde-azote/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 05:27:00 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/11-protoxyde-azote/</guid>
      <description>Le protoxyde d’azote est utilisé comme gaz anesthésique en chirurgie. Dans la culture populaire, on emploie souvent l’expression de gaz hilarant. Sa décomposition en phase gazeuse se produit selon le mécanisme réactionnel en deux étapes suivant :
$$\ce{ N2O(g) -&amp;gt; N2(g) + O^{.}(g) }$$ $$\ce{ O^{.}(g) + N2O(g) -&amp;gt; N2(g) + O2(g) }$$
Ici, les concentrations correspondent au rapport entre la quantité de gaz et le volume total de gaz du milieu réactionnel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Corrosion des gouttières</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/10-annale-corrosion-goutieres/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 21:52:17 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/10-annale-corrosion-goutieres/</guid>
      <description>Les précipitations sont naturellement acides en raison du dioxyde de carbone présent dans l&amp;rsquo;atmosphère. Par ailleurs, la combustion des matières fossiles (charbon, pétrole et gaz) produit du dioxyde de soufre et des oxydes d&amp;rsquo;azote qui s&amp;rsquo;associent à l&amp;rsquo;humidité de l&amp;rsquo;air pour libérer de l&amp;rsquo;acide sulfurique et de l&amp;rsquo;acide nitrique. Ces acides sont ensuite transportés loin de leur source avant d&amp;rsquo;être précipités par les pluies, le brouillard, la neige ou sous forme de dépôts secs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Décomposition d&#39;une eau oxygénée</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/8-annale-decomposition-eau-oxyg%C3%A9nee/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 15:42:36 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/8-annale-decomposition-eau-oxyg%C3%A9nee/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;usage des calculatrices n&amp;rsquo;est pas autorisé. L&amp;rsquo;épreuve a été conçue pour être traitée sans calculatrice.
L&amp;rsquo;eau oxygénée ou solution aqueuse de peroxyde d&amp;rsquo;hydrogène $\ce{H2O2}$ est une espèce oxydante utilisée au laboratoire. Il s&amp;rsquo;agit aussi d&amp;rsquo;une espèce chimique utilisée dans la vie courante : décoloration des cheveux, désinfection des verres de contact, désinfection des plaies. Sa décomposition, qui produit un dégagement de dioxygène, est accélérée par certains facteurs comme l&amp;rsquo;exposition à la lumière, l&amp;rsquo;ion fer (II), l&amp;rsquo;ion fer (III), le platine&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Fabrication d&#39;un alcool</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/7-annale-fabrication-alcool/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 14:54:39 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/7-annale-fabrication-alcool/</guid>
      <description>La transformation étudiée Le 2-chloro-2-méthylpropane réagit avec l’eau pour donner naissance à un alcool : le 2-méthylpropan-2-ol. Cette transformation est lente et totale. On peut la modéliser par l&amp;rsquo;équation : $$ \ce{(CH3)3C–Cl(liq) + 2H2O(liq) &amp;ndash;&amp;gt; (CH3)3C–OH(liq) + H3O+(aq) + Cl–(aq)} $$
Données  Masse molaire : $M(\ce{(CH3)3C-Cl}) = \pu{92,0 g.mol–1}$. Masse volumique : $\rho = \pu{0,85 g.mL–1}$. La conductivité d’un mélange est donnée par $\sigma = \sum \lambda_i [X_i]$ où $[X_i]$ désigne la concentration des espèces ioniques présentes dans le mélange, exprimée en $\pu{mol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduction aux mécanismes réactionnels</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/6-mecanismes-reactionnels/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 08:54:31 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/6-mecanismes-reactionnels/</guid>
      <description>Rappels : électronégativité d&amp;rsquo;un atome et polarisation d&amp;rsquo;une liaison L’électronégativité est une mesure de la tendance d’un atome dans une molécule à attirer vers lui les électrons des liaisons covalentes qu’il contracte avec d’autres atomes.  Dans la classification périodique, l&amp;rsquo;électronégativité augmente de la gauche vers la droite, sur une période, et du bas vers le haut dans une colonne.  Polarisation d&amp;rsquo;une liaison Une liaison entre deux atomes $A$ et $B$ est polarisée si les électronégativités de ces deux atomes sont différentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réactions chimiques d’ordre 1</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/5-ordre-reaction/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 08:53:57 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/5-ordre-reaction/</guid>
      <description>Vitesses de réactions et concentrations molaires On observe expérimentalement qu&amp;rsquo;en milieu homogène les vitesses de réactions dépendent :
 d&amp;rsquo;une part des concentrations molaires des constituants ; d&amp;rsquo;autre part de la température. Ce sont les facteurs cinétiques.  On exclut ici toute action catalytique.  Si l&amp;rsquo;on considère, dans un premier temps, la température constante et uniforme dans le réacteur, la vitesse ne dépend plus que des concentrations molaires. Cette dépendance est a priori quelconque, plus ou moins complexe, et peut faire apparaître les concentrations tant des réactifs que des produits.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Suivi cinétique et vitesse volumique de réaction</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/4-vitesse-volumique/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Nov 2020 20:04:29 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/4-vitesse-volumique/</guid>
      <description>Comment suivre l’évolution au cours du temps d’un système formé d&amp;rsquo;ions iodure et péroxodisulfate : Expérience Dans un bécher on verse $\pu{50 mL}$ d’une solution incolore de péroxodisulfate de potassium $(\ce{2 K^+(aq) + S2O8^{2-}(aq)})$, à $\pu{0,10 mol.L-1}$, puis $\pu{50 mL}$ d’une solution incolore d’iodure de potassium, $(\ce{K^+(aq) + I^-(aq)})$, à $\pu{0,50 mol.L-1}$. On agite pour homogénéiser le mélange et on déclenche un chronomètre.
Observation On note que la solution se colore progressivement en jaune, couleur caractéristique de la présence des molécules $\ce{I2(aq)}$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facteurs Cinétiques</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/2-facteurs-cin%C3%A9tiques/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 17:22:01 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/2-facteurs-cin%C3%A9tiques/</guid>
      <description>Cinétique chimique La cinétique chimique est l&amp;rsquo;étude de la vitesse des réactions chimiques.
Certaines réactions sont très rapides voire instantanées, comme les *explosions. D&amp;rsquo;autres sont tellement lentes qu&amp;rsquo;elles durent plusieurs années (comme la formation de la rouille), voire plusieurs siècles (comme la formation du charbon ou du pétrole). Certaines sont même tellement lentes que les réactifs de départ sont considérés comme stables, par exemple la transformation du diamant en carbone graphite.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réactions chimiques et échelle microscopique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/3-echelle-microscopique/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 11:25:13 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/3-echelle-microscopique/</guid>
      <description>Objectifs  Interpréter une réaction chimique en termes de chocs efficaces entre entités microscopiques. Interpréter l’influence des facteurs cinétiques à l’échelle microscopique.  Quelques définitions Dans toute l&amp;rsquo;étude qui suit, on se limite aux réactions chimiques se déroulant en phase gazeuse.  Il arrive que deux molécules $M_1$ et $M_2$ s’entrechoquent (la probabilité de collision faisant intervenir plus de deux molécules est très faible, les réactions chimiques se décomposent donc plutôt, au niveau microscopique, en plusieurs actes dits « élémentaires » à deux entités).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment modifier la vitesse d&#39;une réaction chimique ?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/1-modifier-vitesse-reaction/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2020 20:28:31 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/1-modifier-vitesse-reaction/</guid>
      <description>Réactions chimiques lentes, réactions chimiques rapides Cinétique chimique Chaque système chimique évolue à une certaine vitesse. L’étude de l’évolution temporelle des systèmes chimiques constitue la « cinétique chimique ».
Classification Réaction chimique rapide Une réaction chimique est dite rapide s’il est difficile, voire impossible, de suivre l’évolution du système chimique qu’elle modélise à l’œil ou avec un instrument de mesure. Elle semble achevée dès que les réactifs entrent en contact.   Exemple 1 : Décomposition des explosifs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Acide Ascorbique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/13-acide-ascorbique/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Oct 2020 11:15:12 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/13-acide-ascorbique/</guid>
      <description>$\gdef\barcirc{{\mathrlap{\mathchoice{\kern{0.145em}}{\kern{0.145em}}{\kern{0.1015em}}{\kern{0.1015em}}\circ}{-}}}$
À la fin du XVIe siècle, beaucoup de marins succombaient au scorbut. Cette mortalité était due à une carence en vitamine C aussi appelée « acide ascorbique ». Il s’agit d’un acide organique ayant entre autres des propriétés anti-oxydantes. Il est présent dans les citrons, les jus de fruits et les légumes frais.
Le nom « ascorbique » vient du préfixe grec a (privatif) et de scorbut, signifiant littéralement anti-scorbut.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Les dangers de l&#39;alcool (extraits)</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/12-alcool/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 22:10:10 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/12-alcool/</guid>
      <description>On trouve dans un document publié par l&amp;rsquo;Institut suisse de prévention de l&amp;rsquo;alcoolisme (ISPA) les informations suivantes :
Quand une personne consomme de l&amp;rsquo;alcool, celui-ci commence immédiatement à passer dans le sang. Plus le passage de l&amp;rsquo;alcool dans le sang est rapide, plus le taux d&amp;rsquo;alcool dans le sang augmentera rapidement, et plus vite on sera ivre. L&amp;rsquo;alcool est éliminé en majeure partie par le foie. Dans le foie, l&amp;rsquo;alcool est éliminé en deux étapes grâce à des enzymes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Quelle teneur en cuivre dans une pièce de 5 centimes d&#39;euro&amp;nbsp;?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/11-teneur-cuivre-piece/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 09:20:44 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/11-teneur-cuivre-piece/</guid>
      <description>La pièce de 5 centimes d’euro est composée d’un centre en acier (constitué essentiellement de fer et de carbone) entouré de cuivre. Elle a un diamètre de $\pu{21,25 mm}$, une épaisseur de $\pu{1,67 mm}$ et une masse de $\pu{3,93 g}$.
On cherche par une méthode spectrophotométrique à déterminer la teneur en cuivre d’une telle pièce.
Le cuivre, de masse molaire $\pu{63,5 g.mol-1}$, est un métal qui peut être totalement oxydé en ions cuivre (II) par un oxydant puissant tel que l’acide nitrique selon la réaction d’équation : $$ \ce{3 Cu(s) + 8 H^+(aq) + 2 NO3^-(aq) -&amp;gt; 3 Cu^{2+}(aq) + 4 H2O(l) + 2 NO(g)} $$ Les ions cuivre (II) formés se retrouvent intégralement dissous en solution ; le monoxyde d’azote $\ce{NO}$ est un gaz peu soluble dans l&amp;rsquo;eau.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Ammoniac</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/10-ammoniac/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 18:56:00 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/10-ammoniac/</guid>
      <description>$\gdef\barcirc{{\mathrlap{\mathchoice{\kern{0.145em}}{\kern{0.145em}}{\kern{0.1015em}}{\kern{0.1015em}}\circ}{-}}}$
L’ammoniac $\ce{NH3}$ est un gaz qui, dissous dans l’eau, donne une solution basique d’ammoniaque. Des solutions d’ammoniaque sont vendues dans le commerce. Ces solutions, après dilution, sont utilisées comme produit nettoyant et détachant.
L&amp;rsquo;ammoniac, une base On prélève un volume gazeux d&amp;rsquo;ammoniac $V = \pu{2,4e–1 L}$, sous la pression $\pu{1 015 hPa}$ à la température de $\pu{20 °C}$, que l’on dissout dans de l’eau distillée pour obtenir $V_{S1} = \pu{1,0 L}$ de solution aqueuse d’ammoniac $S_1$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Chaufferette Chimique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/9-chaufferette-chimique/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 16:57:54 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/9-chaufferette-chimique/</guid>
      <description>La neige tombe, les mains commencent à s’engourdir et le refuge est encore loin. Le randonneur sort alors de son sac à dos une pochette en plastique, remplie d&amp;rsquo;un liquide transparent et appuie sur un petit disque métallique placé à l&amp;rsquo;intérieur : le liquide commence à se solidifier tout en dégageant une douce chaleur.
Ce dispositif nommé chaufferette chimique est constitué d&amp;rsquo;une enveloppe souple de plastique qui contient une solution aqueuse d&amp;rsquo;acétate de sodium à 20 % en masse minimum.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Titrage indirect d&#39;une eau de Javel</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/8-titrage-indirect/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 15:41:44 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/8-titrage-indirect/</guid>
      <description>Lors d&amp;rsquo;un titrage direct, une entité, le titrant, située dans la burette, réagit directement avec le titré. Lors d’un titrage indirect, on titre une espèce chimique après avoir réalisé une réaction chimique.  Charles Guillaume Scheele, pharmacien suédois, découvrit le dichlore au XVIIIème siècle.
Ce gaz intervient dans la fabrication de l&amp;rsquo;eau de Javel ; celle-ci doit son nom à un ancien village qui est aujourd&amp;rsquo;hui un quartier de Paris.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Titrages par suivi pH-métrique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/7-titrage-acide-base/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Oct 2020 17:31:05 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/7-titrage-acide-base/</guid>
      <description>Rappels Dosage, titrage  Doser une espèce chimique dans une solution consiste à déterminer expérimentalement la concentration molaire de cette espèce chimique dans la solution. Lorsqu&amp;rsquo;un dosage s&amp;rsquo;appuie sur une réaction chimique on parle de titrage.   Conditions à remplir pour qu&amp;rsquo;une réaction chimique puisse être utilisée lors d&amp;rsquo;un titrage Pour pouvoir être utilisée lors d&amp;rsquo;un titrage, une réaction chimique doit être :
 rapide ; unique dans le milieu (elle seule doit consommer l&amp;rsquo;entité dosée) ; la modélisation d&amp;rsquo;une transformation chimique totale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Titrage conductimétrique d&#39;une solution de sérum physiologique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/6-titrage-conductimetrique-2/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 21:32:37 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/6-titrage-conductimetrique-2/</guid>
      <description>Documents Solution physiologique Une solution physiologique est un liquide isotonique au sang, c’est-à-dire exerçant la même pression osmotique sur les membranes cellulaires que les principaux fluides corporels, en particulier le sang humain. Une telle solution est également nommée liquide physiologique ou, improprement, sérum physiologique (en fait il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;un sérum car il ne provient pas directement du sang).
La solution est généralement composée d&amp;rsquo;eau distillée et de chlorure de sodium ($\ce{NaCl}$) dilué à 9 pour $1\,000$ (c&amp;rsquo;est-à-dire une solution à 0,9 % de masse/volume de $\ce{NaCl}$, soit $\pu{9 g.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Titrage d&#39;une solution de vinaigre par conductimétrie</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/5-titrage-conductimetrique/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 21:25:36 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/5-titrage-conductimetrique/</guid>
      <description>Documents Composition du vinaigre issu d&amp;rsquo;une solution aqueuse d&amp;rsquo;éthanol La plupart des vinaigres issus d&amp;rsquo;une solution aqueuse d&amp;rsquo;éthanol ont une teneur en acide acétique d&amp;rsquo;environ 5 à 8 % en masse ainsi que de faibles teneurs en acide tartrique et acide citrique. Le potentiel hydrogène ou $pH$ de ces vinaigres est généralement de l&amp;rsquo;ordre de 3, avec un minimum d&amp;rsquo;environ 2.
Les quantités minoritaires d&amp;rsquo;autres composés organiques, à l&amp;rsquo;origine de caractéristiques organoleptiques spécifiques, dépendent de la nature de la solution initiale ainsi que du mode d&amp;rsquo;élaboration et d&amp;rsquo;un éventuel élevage sous bois : acide gallique, 4-hydroxybenzaldéhyde, catéchine, acide vanillique, acide caféique, acide syringique, vanilline, syringaldéhyde, acides coumariques (paracoumarique, orthocoumarique et métacoumarique), méthoxybenzaldéhyde, acide sinapique, salicylaldéhyde, scopolétol, vératraldéhyde, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dosage par étalonnage d&#39;un sérum physiologique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/4-kohlrausch-dosage/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 21:24:38 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/4-kohlrausch-dosage/</guid>
      <description>Documents Solution physiologique Une solution physiologique est un liquide isotonique au sang, c’est-à-dire exerçant la même pression osmotique sur les membranes cellulaires que les principaux fluides corporels, en particulier le sang humain. Une telle solution est également nommée liquide physiologique ou, improprement, sérum physiologique (en fait il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;un sérum car il ne provient pas directement du sang).
La solution est généralement composée d&amp;rsquo;eau distillée et de chlorure de sodium ($\ce{NaCl}$) dilué à 9 pour $1\,000$ (c&amp;rsquo;est-à-dire une solution à 0,9 % de masse/volume de $\ce{NaCl}$, soit $\pu{9 g.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conductimétrie</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/3-conductivite-solution/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 21:23:43 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/3-conductivite-solution/</guid>
      <description>Courant électrique On appelle courant électrique le déplacement d&amp;rsquo;ensemble de charges électriques.
 Dans les solides, les charges mobiles sont les électrons ; Dans les solutions ionique, les charges mobiles sont les ions.   Les électrons ne peuvent pas se déplacer librement dans les solutions !   À l&amp;rsquo;extérieur d&amp;rsquo;un générateur, le courant électrique circule du point de plus haut potentiel électrique (borne $+$ du générateur) vers le point de plus bas potentiel électrique (borne $-$ du générateur).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dosage d&#39;un antiseptique : l&#39;eau de Dakin</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/2-eau-dakin/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 09:38:50 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/2-eau-dakin/</guid>
      <description>Documents Eau de Dakin La liqueur de Dakin (eau de Dakin) est une solution antiseptique utilisée pour le lavage des plaies et des muqueuses, de couleur rose et à l&amp;rsquo;odeur d&amp;rsquo;eau de Javel. Elle a pour avantage de ne pas être colorante (contrairement à l&amp;rsquo;éosine, par exemple) et de ne pas produire de sensation d&amp;rsquo;irritation à l&amp;rsquo;usage (contrairement à la Bétadine par exemple).
Lors de la Première Guerre mondiale, le chimiste d&amp;rsquo;origine britannique, installé aux États-Unis, Henry Drysdale Dakin met au point avec le chirurgien français Alexis Carrel un antiseptique (dont la substance active est l&amp;rsquo;eau de Javel) pour les plaies ouvertes ou infectées, dans le cadre des travaux de ce dernier sur le traitement des plaies de guerre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Détermination de la composition d&#39;une solution colorée, loi de Beer-Lambert</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/1-beer-lambert/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 09:38:31 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/1-beer-lambert/</guid>
      <description>Il est assez facile de calculer la concentration massique ou la concentration molaire lorsqu&amp;rsquo;on sait comment la solution a été préparée : il suffit de diviser la masse (ou la quantité de matière) de soluté apporté par le volume du solvant1.
 Mais comment déterminer la concentration en soluté apporté d&amp;rsquo;une solution que l&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a pas préparé ? Comment vérifier la valeur de la concentration en soluté apporté d&amp;rsquo;une solution ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exercices du chapitre 3</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-3/2-exercices/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 20:42:34 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-3/2-exercices/</guid>
      <description>Couples acide/base et réactions acide-bases   Exercices 12, 13, 14, 15 page 28      Solutions  Solutions
 Structure de Lewis et justification du caractère acide   Exercices 16, 17, 18 page 29      Solutions  Solutions
 pH d&amp;rsquo;une solution   Exercices 30 page 32   Exercices 23, 24 page 30   Exercices 19, 20, 21 page 29      Solutions  Solutions</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le pH</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/culture/ph/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 13:08:33 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/culture/ph/</guid>
      <description>Georges Carpéni
Maître de Conférences à la faculté des Sciences de Marseille
Novembre 1949
 Ces deux lettres mystérieuses pH, il n&amp;rsquo;est personne qui ne les ait entendu prononcer dans les occasions les plus diverses : les médecins parlent du pH sanguin ou intestinal, les parfumeurs du pH de la peau. S&amp;rsquo;ils savent que cette abréviation a quelque rapport avec l&amp;rsquo;acidité, le public et même ceux qui professionnellement y ont constamment recours, ignorent bien souvent en quoi le pH consiste exactement : la définition n&amp;rsquo;en est certes pas simple.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dosage d&#39;un antiseptique : l&#39;eau de Dakin</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/4-eau-dakin/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2020 04:39:57 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/4-eau-dakin/</guid>
      <description>Documents Eau de Dakin La liqueur de Dakin (eau de Dakin) est une solution antiseptique utilisée pour le lavage des plaies et des muqueuses, de couleur rose et à l&amp;rsquo;odeur d&amp;rsquo;eau de Javel. Elle a pour avantage de ne pas être colorante (contrairement à l&amp;rsquo;éosine, par exemple) et de ne pas produire de sensation d&amp;rsquo;irritation à l&amp;rsquo;usage (contrairement à la Bétadine par exemple).
Lors de la Première Guerre mondiale, le chimiste d&amp;rsquo;origine britannique, installé aux États-Unis, Henry Drysdale Dakin met au point avec le chirurgien français Alexis Carrel un antiseptique (dont la substance active est l&amp;rsquo;eau de Javel) pour les plaies ouvertes ou infectées, dans le cadre des travaux de ce dernier sur le traitement des plaies de guerre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le pH et sa mesure</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-3/1-modelisation_reactions_acides_bases/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 17:22:22 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-3/1-modelisation_reactions_acides_bases/</guid>
      <description>Acides et bases, définition de Brönsted Acide Un acide est une espèce chimique, ionique ou moléculaire, susceptible de céder au moins un proton $\ce{H+}$. De façon formelle, on peut traduire ce comportement par une demi-équation : $$ \ce{AH = A^- + H^+} $$  Remarque : Noter la similitude formelle entre les acides et les réducteurs (cf. cours de première) dont la demi-équation formelle est : $$ \ce{ {Red} = {Ox} + n e- } $$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Détermination de la composition d&#39;une solution colorée, loi de Beer-Lambert</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/2-beer-lambert/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 23:41:11 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/2-beer-lambert/</guid>
      <description>À ce stade de l&amp;rsquo;année, nous connaissons les grandeurs « concentration massique » et « concentration molaire ». Il est assez facile de calculer leur valeur lorsqu&amp;rsquo;on sait comment la solution a été préparée : il suffit de diviser la masse (ou la quantité de matière) de soluté apporté par le volume du solvant1.
 Mais comment déterminer la concentration en soluté apporté d&amp;rsquo;une solution que l&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a pas préparé ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exercices du chapitre</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/5-exercices/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 21:35:00 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/5-exercices/</guid>
      <description>Concentrations molaires et dilution Exercice 1 : Solution de réhydratation On peut effectuer des injections de solution aqueuse de fructose, de formule $\ce{C6H12O6}$, pour prévenir la déshydratation. De telles solutions sont obtenues en dissolvant une masse $m = \pu{25,0 g}$ de fructose pour $\pu{500 mL}$ de solution finale.
  Déterminer la quantité de matière de fructose correspondant à la masse indiquée dans l&amp;rsquo;énoncé.
  En déduire la concentration molaire de ces solutions en fructose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le design Culinaire</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/3-design-culinaire/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 21:32:22 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/3-design-culinaire/</guid>
      <description>Situation expérimentale sur le site du Livre Scolaire (hors questions)   Situation expérimentale   Images du montage expérimental  Solution d&amp;rsquo;extrait de choux rouge   Échelle de teinte   Montage expérimental avec spectrophotomètre  Exploitation des données   Télécharger le logiciel Spectral Analysis du fabriquant Vernier.
Il existe des versions pour tous les systèmes d&amp;rsquo;exploitations.
  Télécharger les fichiers résultats suivants (clic droit et enregistrer) et les ouvrir à tour de rôle à l&amp;rsquo;aide du logiciel juste téléchargé :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Composition Chimique Solutions</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/1-composition-chimique-solutions/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 21:26:21 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-2/1-composition-chimique-solutions/</guid>
      <description>Concentrations massique et molaire Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;une solution ? Exercice On réalise une solution aqueuse de permanganate de potassium en introduisant $m = \pu{0,79 g}$ de permanganate de potassium solide, $\ce{KMnO4}$, dans $V_{0} = \pu{250 mL}$ d&amp;rsquo;eau distillée. On note $(S_0)$ cette solution et on suppose que la dissolution s&amp;rsquo;effectue sans effet de volume.   Le permanganate de potassium est le soluté. Qu&amp;rsquo;est-ce cela signifie ?     Réponse  Un soluté est une espèce chimique ou un ensemble d&amp;rsquo;espèces chimiques que l&amp;rsquo;on dissout dans un solvant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’unité de quantité de matière : la mole</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-1/1-3-mole/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 05:51:05 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-1/1-3-mole/</guid>
      <description>La quantité de matière et son unité Introduction  En chimie, lorsqu’on pèse par exemple $\pu{1 g}$ de solide ou qu’on mesure $\pu{10 mL}$ d’une solution, manipule-t-on :
a) un petit nombre, b) un grand nombre, c) un très grand nombre, d) un nombre inimaginablement grand
d’entités microscopiques (atomes, molécules, ions) ?     Réponse  Un nombre inimaginablement grand
 L’ordre de grandeur du nombre d’entités microscopiques manipulées est :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi créer une nouvelle grandeur pour exprimer le nombre d’objets ?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-1/1-2-pourquoi-nouvelle-unite/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2020 20:15:37 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-1/1-2-pourquoi-nouvelle-unite/</guid>
      <description>Et si nous étions en charge de la gestion du papier pour les photocopieurs du lycée ? Informations : une feuille de papier  Dimensions : $210 \times \pu{297 mm}$ ; Masse : $m = \pu{80 g/m2}$.  Étude des besoins pour une chaîne d&amp;rsquo;approvisionnement  Est-il possible de déterminer, à l’aide d’une règle graduée, l’épaisseur d’une feuille de papier ?     Réponse  La dernière graduation de la règle est le millimètre, longueur bien supérieure à l&amp;rsquo;épaisseur d&amp;rsquo;une feuille de papier.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Espèces chimiques</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-1/1-1-especes_chimiques/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2020 15:15:16 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/premieres-pc/chap-1/1-1-especes_chimiques/</guid>
      <description>Espèces chimiques, corps purs et mélange  Une espèce chimique est caractérisée par son aspect (état physique, couleur), par son nom, sa formule chimique et par des grandeurs physiques (solubilité, masse volumique, densité, température de fusion, température d’ébullition, etc.).
  Le dioxygène, gaz de formule chimique $\ce{O2}$, l’acide salicylique, solide de formule chimique $\ce{C7H6O3}$, l’eau, liquide de formule chimique $\ce{H2O}$, pris séparément sont des corps purs.
Expliquer ce qu’est un corps pur.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>