<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stratégies de synthèse on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/</link>
    <description>Recent content in Stratégies de synthèse on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Apr 2021 11:05:56 +0400</lastBuildDate><atom:link href="https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Annale : Le nylon</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/6-annale-nylon/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2022 17:19:18 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/6-annale-nylon/</guid>
      <description>En 1937, W.H. Carothers, de la société Dupont de Nemours, déposait aux Etats-Unis le brevet du nylon. Le nylon est un polyamide obtenu par une réaction chimique appelée polycondensation. C’est une réaction de polymérisation entre motifs monomères avec élimination de petites molécules. Une application industrielle est le « bas nylon » ou « soie synthétique ». Cette fibre est insoluble dans l’eau et les solvants organiques usuels, elle se dissout dans le phénol et fond à $\pu{263 °C}$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Techniques expérimentales en chimie de synthèse</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/3-techniques-experimentales/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 13:56:56 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/3-techniques-experimentales/</guid>
      <description>Principe du montage à reflux Un chauffage à reflux accélère une réaction, puisque la température est un facteur cinétique (plus elle augmente, plus la vitesse de réaction augmente, pour la plupart des réactions).
Le reflux empêche la perte de réactif ou de produit sous forme gazeuse. Dans le vase à réaction (souvent un ballon ou un erlenmeyer), du fait de l&amp;rsquo;augmentation de la température certaines espèces chimiques se vaporisent. Ces espèces chimiques s’élèvent alors dans le réfrigérant à boules.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Une étape dans la synthèse d’un médicament, le paracétamol</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/4-synthese-paracetamol/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 13:41:04 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/4-synthese-paracetamol/</guid>
      <description>Énoncé du TP au format PDF
Correction Corrigé du TP au format PDF</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exercices d&#39;entraînement</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/5-annale/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 04:08:47 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/5-annale/</guid>
      <description>Quelques molécules On propose les molécules ayant les formules topologiques suivantes :
Parmi les molécules proposées, quelles sont celles qui sont polyfonctionnelles ? Justifier la réponse. Solution Une molécule polyfonctionnelle possède plusieurs groupes caractéristiques. Les molécules $B$ et $E$ correspondent à cette caractéristique ; elles sont polyfonctionnelles.
Recopier les molécules $A$ à $E$ sur votre copie. Entourer et nommer les différents groupes présents. Nommer ensuite les fonctions chimiques correspondantes (changer de couleur pour bien distinguer le nom du groupe de celui de la fonction).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protection/déprotection de fonctions chimiques</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/2-protection-fonctions/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Apr 2021 18:07:58 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/2-protection-fonctions/</guid>
      <description>En chimie, les réactifs peuvent être polyfonctionnels. Plusieurs fonctions sont alors susceptibles de réagir dans les conditions de l’expérience. Le rôle du chimiste est de mettre en œuvre des stratégies permettant de favoriser la réaction affectant le groupe visé.
Molécule polyfonctionnelle Une molécule est dite polyfonctionnelle si elle possède plusieurs groupes caractéristiques. Entourer et nommer les groupes caractéristiques des molécules suivantes :
para-aminophénol : paracétamol : acide salicylique : acide acétylsalicylique : Solution para-aminophénol : paracétamol : acide salicylique : acide acétylsalicylique : Réactifs chimiosélectifs Une réaction est sélective lorsque, parmi plusieurs fonctions d’une même molécule, l’une d’elles réagit préférentiellement avec le réactif considéré.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment peut-on modifier la structure d&#39;une molécule ?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/1-modification-molecule-organique/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Apr 2021 11:24:32 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-17/1-modification-molecule-organique/</guid>
      <description>Introduction Les molécules organiques contiennent essentiellement des atomes de carbone et d&amp;rsquo;hydrogène et souvent des atomes d&amp;rsquo;oxygène ou d&amp;rsquo;azote. Elle peuvent être synthétiques ou naturelles et proviennent alors souvent du pétrole.
La chimie organique étudie en particulier leur structure chimique, leurs propriétés, leurs caractéristiques, leur composition chimique, leurs réactions chimiques et leur préparation (par synthèse par exemple). Ces composés peuvent comprendre d&amp;rsquo;autres éléments chimiques, comme les halogènes (fluor, chlore, brome, iode) ainsi que le bore, le silicium, le phosphore, le soufre, ; plus rarement, le lithium, le sodium, le magnésium, le cuivre, le titane, le potassium, le fer, le cobalt, le zinc et le plomb.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
