<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Les lois de Newton on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/</link>
    <description>Recent content in Les lois de Newton on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Nov 2020 15:24:29 +0400</lastBuildDate><atom:link href="https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lancement d&#39;une fusée et retour sur Terre</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/7-annale-mouvement-fusee/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2020 17:44:22 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/7-annale-mouvement-fusee/</guid>
      <description>Lancement d&amp;rsquo;une fusée Doc. 1 : Ariane Ariane est le nom générique d&amp;rsquo;une famille de lanceurs civils européens de satellites. Le programme Ariane est lancé en 1973 par l&amp;rsquo;Agence spatiale européenne afin de donner les moyens à l&amp;rsquo;Europe de mettre en orbite ses satellites sans dépendre des autres puissances spatiales. Ce projet avait été précédé d&amp;rsquo;un échec avec la fusée Europa. La première version, Ariane 1, effectue son vol inaugural depuis la base de Kourou (Guyane française) le 24 décembre 1979.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Équilibre d&#39;un système</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/6-equilibre-systeme/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 13:25:30 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/6-equilibre-systeme/</guid>
      <description>Les lois de Newton seules sont insuffisantes pour décrire l&amp;rsquo;équilibre des systèmes dans le cas général. Leur utilisation conduit cependant à la solution des problèmes dans les deux cas suivants :
 Le système est soumis à deux forces ayant même droite d&amp;rsquo;action ; Le système est soumis à plusieurs forces coplanaires et concourantes.   Exercice 1  Un ressort, dont l&amp;rsquo;une des extrémités est liée à un point fixe, s&amp;rsquo;allonge proportionnellement à l&amp;rsquo;intensité de la force appliquée à son autre extrémité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Accélération et premières applications des lois de Newton</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/5-exercices/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Dec 2020 23:18:35 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/5-exercices/</guid>
      <description>Accélération Exercice 1 La valeur de la vitesse d&amp;rsquo;une voiture se déplaçant en ligne droite passe de $\pu{10 m.s-1}$ à $\pu{40 m.s-1}$ en $\pu{5 s}$. Calculer la valeur moyenne de l&amp;rsquo;accélération.  Exercice 2 La valeur de la vitesse d&amp;rsquo;un cycliste se déplaçant en ligne droite passe de $\pu{15 m.s-1}$ à $\pu{3 m.s-1}$ en $\pu{6 s}$. Calculer la valeur moyenne de l&amp;rsquo;accélération.  Exercice 3 Une moto est capable de maintenir une accélération constante en ligne droite égale à $\pu{3 m.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plan à suivre pour résoudre un problème en mécanique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/4-resolution-probleme/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Dec 2020 07:17:15 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/4-resolution-probleme/</guid>
      <description>Méthode  Établir le diagramme objets-interactions. Définir le système mécanique. Indiquer le référentiel dans lequel le mouvement est étudié et préciser qu&amp;rsquo;il sera considéré comme étant galiléen (en terminale au moins). Faire le bilan des interactions auxquelles le système mécanique est soumis et modéliser chacune des interactions en donnant le maximum de détails. Schématiser la situation. Raisonnement 1 Écrire la deuxième loi de Newton appliquée au centre d&amp;rsquo;inertie du système.   En déduire le vecteur accélération du centre d&amp;rsquo;inertie du système.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Études de mouvements circulaires</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/2-mouvements-circulaires/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 10:33:14 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/2-mouvements-circulaires/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;objectif de cette séance est l&amp;rsquo;étude du mouvement d&amp;rsquo;un mobile autoporteur en rotation autour d&amp;rsquo;un axe fixe à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un fil inextensible sur une table à coussins d&amp;rsquo;air.
 Les deux enregistrements sont téléchargeables au format pdf  Premier mouvement Étude de l&amp;rsquo;enregistrement Les positions successives du centre d&amp;rsquo;inertie du mobile sont enregistrées à intervalles de temps réguliers $\Delta t = \pu{40 ms}$. On obtient l&amp;rsquo;enregistrement suivant :
Les différents points $A_i$ sont les traces du centre d&amp;rsquo;inertie du $G$ du mobile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les lois de Newton</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/3-lois-newton/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 15:25:17 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/3-lois-newton/</guid>
      <description>Système mécanique et interactions Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;un système mécanique ? Un système mécanique est un objet ou un ensemble d&amp;rsquo;objets dont on détermine le mouvement à partir de l&amp;rsquo;étude des interactions auxquelles il est soumis. Un système mécanique est dit fermé si sa masse ne varie pas au cours du mouvement, ouvert dans le cas contraire.   Remarque. Dans la suite de ce chapitre, on ne traitera que le cas des systèmes fermés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les vecteurs en physique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/1-vecteurs/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 15:24:37 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-7/1-vecteurs/</guid>
      <description>La mécanique, l&amp;rsquo;étude du mouvement des objets et des objets à l&amp;rsquo;origine de ce mouvement s&amp;rsquo;appuie sur le formalisme vectoriel. Il est donc nécessaire de bien le maîtriser afin de pouvoir se concentrer sur la physique.
Vecteurs Vecteur Un vecteur est un objet mathématique qui possède trois caractéristiques :
 une direction ; un sens ; une norme (ou longueur). On peut représenter un vecteur par un segment muni d&amp;rsquo;une flèche ; la longueur du segment étant égale à la norme du vecteur.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
