<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Terminales Spé. NSI on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/</link>
    <description>Recent content in Terminales Spé. NSI on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Aug 2020 16:00:27 +0400</lastBuildDate><atom:link href="https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Programme NSI de terminale « Entrées prépondérantes » (BO n°36, du 30 septembre 2022)</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/2022-2023-entrees-preponderantes/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 17:21:24 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/2022-2023-entrees-preponderantes/</guid>
      <description>Lors de l&amp;rsquo;épreuve terminale dans l&amp;rsquo;enseignement de spécialité numérique et sciences informatiques, les candidats peuvent être évalués sur les parties suivantes du programme de la classe de terminale :
Rubrique « Structures de données », uniquement les items suivants Structures de données, interface et implémentation Vocabulaire de la programmation objet : classes, attributs, méthodes, objets Listes, piles, files : structures linéaires. Dictionnaires, index et clé Arbres : structures hiérarchiques. Arbres binaires : nœuds, racines, feuilles, sous-arbres gauches, sous-arbres droits Rubrique « Bases de données », uniquement les items suivants Modèle relationnel : relation, attribut, domaine, clef primaire, clef étrangère, schéma relationnel Base de données relationnelle Langage SQL : requêtes d&amp;rsquo;interrogation et de mise à jour d&amp;rsquo;une base de données Rubrique « Architectures matérielles, systèmes d&amp;rsquo;exploitation et réseaux », uniquement les items suivants Gestion des processus et des ressources par un système d&amp;rsquo;exploitation Protocoles de routage Rubrique « Langages et programmation », uniquement les items suivants : Récursivité Modularité Mise au point des programmes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spécialité NSI, Bulletin officiel n°36 du 30 septembre 2022</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/modalites_examen_nsi/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 23:02:16 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-nsi/modalites_examen_nsi/</guid>
      <description>Cette note de service définit l&amp;rsquo;épreuve terminale de l&amp;rsquo;enseignement de spécialité numérique et sciences informatiques de la classe de terminale de la voie générale. Elle est applicable à compter de la session 2021 du baccalauréat.
Objectifs L&amp;rsquo;épreuve porte sur les notions et contenus, capacités et compétences du programme de l&amp;rsquo;enseignement de spécialité numérique et sciences informatique de la classe de terminale (cf. arrêté du 17 juillet 2019 paru au BOEN spécial n° 8 du 25 juillet 2019).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
