<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Propriétés des ondes progressives on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/</link>
    <description>Recent content in Propriétés des ondes progressives on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Sep 2021 11:30:29 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Exercices et Annale</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/12-exercices/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 12:01:30 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/12-exercices/</guid>
      <description>Livre scolaire 32, 34, 33 pages 509 et 510 Solutions Fichier au format pdf
Annale Autour du papillon Ne pas traiter les première et deuxième partie (seulement la partie 3).
D&amp;#39;où viennent les couleurs des ailes des papillons ? Correction de l&amp;#39;annale 1.1.1. Les chauve-souris émettent des ondes dont la fréquence est $f_e = \pu{50 kHz}$. L&amp;rsquo;homme peut entendre les sons dont les fréquences sont comprises entre $\pu{20 Hz}$ et $\pu{20 kHz}$.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conditions d’interférence de deux ondes sinusoïdales</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/11-interferences/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 21:13:09 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/11-interferences/</guid>
      <description>Interférences On appelle interférence le résultat de la superposition de plusieurs ondes (mécaniques ou électromagnétiques) en un même point de l&amp;rsquo;espace.
En physique, on distingue normalement deux phénomènes particuliers qui se produisent lorsqu&amp;rsquo;on additionne des ondes sinusoïdales :
L&amp;rsquo;interférence, quand les ondes ont la même fréquence. Le battement, quand les fréquences des ondes sont légèrement différentes. Par la suite, toutes les ondes étudiées seront sinusoïdales, de même fréquence $f$.
Un exemple de montage d’étude d’une figure d’interférence Schéma de principe Deux ondes sinusoïdales de même fréquence $f$ sont émises par les deux émetteurs $E_1$ et $E_2$.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Différence de marche et conséquence sur la superposition de deux ondes synchrones</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/10-difference-marche/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2020 08:17:58 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/10-difference-marche/</guid>
      <description>Émission de bips sonores par deux émétteurs Deux émetteurs synchronisés, $E_1$ et $E_2$, émettent chacun un bip sonore, à la date $t=\pu{0 s}$ alors qu&amp;rsquo;un récepteur $R$ se trouve à la position $R_1$.
Combien de bips perçoit le récepteur ? Pourquoi ? Réponse Le récepteur perçoit un seul bip puisque les deux signaux doivent parcourir la même distance à la même vitesse (car ils se propagent dans le même milieu) et arrivent donc à la même date.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Retard, déphasage d&#39;une onde sonore sinusoïdale</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/9-retard-dephasage/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 20:47:42 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/9-retard-dephasage/</guid>
      <description>Deux élèves, lors d’une séance de travaux pratiques, réalisent l’expérience suivante. Ils branchent un générateur basse fréquence délivrant une tension sinusoïdale aux bornes d’un haut-parleur. À l’aide de deux microphones identiques reliés à une carte d’acquisition, ils visualisent les signaux électriques $u_1 (t)$ et $u_2 (t)$ produits lors de la réception du son (figures 1 et 2). Les deux microphones $M_1$ et $M_2$ sont séparés par une distance $d$.
Schématisation du montage Figure 1 Figure 2 Donnée La vitesse du son dans les conditions de l’expérience est de $\pu{340 m/s}$.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Caractère ondulatoire de la lumière d’après Huyghens</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/8-annale-diffraction/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 22:51:28 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/8-annale-diffraction/</guid>
      <description>Le texte ci-dessous retrace succinctement l’évolution de quelques idées à propos de la nature de la lumière. Extraits d’articles parus dans l’ouvrage « Physique et Physiciens » et dans des revues « Sciences et vie ».
Huyghens (1629-1695) donne à la lumière un caractère ondulatoire par analogie à la propagation des ondes à la surface de l’eau et à la propagation du son.
Pour Huyghens, le caractère ondulatoire de la lumière est fondé sur les faits suivants :</description>
    </item>
    <item>
      <title>Annale : La houle et l’entrée d’un port</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/7-annale-diffraction/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 21:59:57 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/7-annale-diffraction/</guid>
      <description>On modélise l’entrée d’un port comme sur le schéma ci-dessous :
Le port est séparé de la mer par deux digues. Une ouverture de largeur $L = \pu{25 m}$ permet aux bateaux d’y accéder. La houle est assimilée à une onde mécanique progressive et sinusoïdale, arrivant de l’ouest vers le port. Elle soulève périodiquement le petit bateau situé au large de l’entrée du port.
La célérité $v$ d’une onde à la surface de l’eau dépend, entre autres, de la profondeur :</description>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation du phénomène de diffraction</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/6-cours-diffraction/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 12:21:23 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/6-cours-diffraction/</guid>
      <description> Cours interactif Cours au format pdf </description>
    </item>
    <item>
      <title>Étoiles et diffraction</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/5-diffraction-etoiles/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 10:56:06 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/5-diffraction-etoiles/</guid>
      <description>Activité expérimentale Lien vers le Livre Scolaire Indications pour le travail à la maison Question 2 : Pas faisable bien évidemment.
Question 3 : On mesure une largeur de tache centrale égale à $L_1 = \pu{5,8 cm}$ pour une distance de l&amp;rsquo;écran $D=\pu{1,80 m}$.
Question 4 : Chercher le nouveau protocole. La nouvelle valeur de la largeur de la tache centrale est $L_2 = \pu{5,9 cm}$ pour une distance de l&amp;rsquo;écran $D=\pu{1,80 m}$.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;effet Doppler en astrophysique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/4-doppler-astrophysique/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Sep 2020 18:37:18 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/4-doppler-astrophysique/</guid>
      <description>L’effet Doppler constitue un moyen d’investigation utilisé en astrophysique Il permet de déterminer la vitesse des astres à partir de l’analyse spectrale de la lumière que ceux-ci émettent.
Cet exercice s’intéresse à deux applications distinctes, à savoir le modèle d’Univers en expansion et la détection d’une étoile double « spectroscopique ».
Les documents utiles à la résolution sont rassemblés en fin d’exercice.
Donnée $\pu{1 \text{\AA}} = \pu{0,1 nm}$. Preuve de l’expansion de l’Univers En utilisant le document 3, déterminer la longueur d’onde médiane du doublet de $\ce{Ca^{2+}}$ dans le spectre de la galaxie nommée : NGC 691.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Détermination par effet Doppler de la vitesse d&#39;un émetteur sonore</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/3-doppler-demo/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 23:47:35 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/3-doppler-demo/</guid>
      <description>Effet doppler L&amp;rsquo;effet Doppler, ou effet Doppler-Fizeau, est le décalage de fréquence d’une onde (mécanique, acoustique, électromagnétique ou d&amp;rsquo;une autre nature) observé entre les mesures à l&amp;rsquo;émission et à la réception, lorsque la distance entre l&amp;rsquo;émetteur et le récepteur varie au cours du temps. Si on désigne de façon générale ce phénomène physique sous le nom d&amp;rsquo;effet Doppler, le nom d&amp;rsquo;« effet Doppler-Fizeau » est réservé aux ondes électromagnétiques.
Wikipedia</description>
    </item>
    <item>
      <title>Univers en expansion</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/2-univers/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 23:20:53 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/2-univers/</guid>
      <description>Une brève histoire du temps : Du big bang aux trous noirs — Stephen Hawking [&amp;hellip;] Si l’on regarde le ciel par une claire nuit sans lune, les objets les plus brillants que l’on apercevra seront certainement les planètes Vénus, Mars, Jupiter et Saturne. Il y aura aussi un très grand nombre d’étoiles, qui sont des Soleils semblables au nôtre mais beaucoup plus éloignés. Quelques-unes de ces étoiles fixes semblent modifier très légèrement leurs positions relativement les unes aux autres au fur et à mesure que la Terre tourne autour du soleil : elles ne sont pas vraiment fixes !</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un effet lié au mouvement relatif de l’émetteur et du récepteur : l’effet Doppler</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/1-effet-doppler-introduction/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 20:46:27 +0400</pubDate><author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-2/1-effet-doppler-introduction/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;objectif de cette activité est la découverte de l&amp;rsquo;impact sur l&amp;rsquo;une des caractéristiques des ondes périodiques du mouvement relatif de l&amp;rsquo;émetteur et du récepteur.
Animation Une animation liée à cette activité se trouve à cette adresse : https://ggbm.at/tbchtyzv. Elle est utilisable en ligne ou directement depuis l&amp;rsquo;application GeoGebra sur votre smartphone.
Émetteur et récepteur immobiles l’un par rapport à l’autre L’avertisseur à l’avant d’une voiture à l’arrêt émet des « bips » sonores à intervalles de temps régulier $T_e= \pu{1 s}$.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
