<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Suivi temporel et évolution macroscopique d&#39;un système chimique on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/</link>
    <description>Recent content in Suivi temporel et évolution macroscopique d&#39;un système chimique on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Nov 2020 19:03:40 +0400</lastBuildDate><atom:link href="https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Décomposition du protoxyde d’azote</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/11-protoxyde-azote/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 05:27:00 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/11-protoxyde-azote/</guid>
      <description>Le protoxyde d’azote est utilisé comme gaz anesthésique en chirurgie. Dans la culture populaire, on emploie souvent l’expression de gaz hilarant. Sa décomposition en phase gazeuse se produit selon le mécanisme réactionnel en deux étapes suivant :
$$\ce{ N2O(g) -&amp;gt; N2(g) + O^{.}(g) }$$ $$\ce{ O^{.}(g) + N2O(g) -&amp;gt; N2(g) + O2(g) }$$
Ici, les concentrations correspondent au rapport entre la quantité de gaz et le volume total de gaz du milieu réactionnel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Corrosion des gouttières</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/10-annale-corrosion-goutieres/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 21:52:17 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/10-annale-corrosion-goutieres/</guid>
      <description>Les précipitations sont naturellement acides en raison du dioxyde de carbone présent dans l&amp;rsquo;atmosphère. Par ailleurs, la combustion des matières fossiles (charbon, pétrole et gaz) produit du dioxyde de soufre et des oxydes d&amp;rsquo;azote qui s&amp;rsquo;associent à l&amp;rsquo;humidité de l&amp;rsquo;air pour libérer de l&amp;rsquo;acide sulfurique et de l&amp;rsquo;acide nitrique. Ces acides sont ensuite transportés loin de leur source avant d&amp;rsquo;être précipités par les pluies, le brouillard, la neige ou sous forme de dépôts secs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : L&#39;eau de Javel</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/9-olympiades-eau-de-javel/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 16:28:23 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/9-olympiades-eau-de-javel/</guid>
      <description>Connue depuis plus de deux siècles, l&amp;rsquo;eau de Javel reste un produit chimique d&amp;rsquo;utilisation courante, présent dans près de 95 % des foyers français. C&amp;rsquo;est un désinfectant très efficace contre les contaminations bactériennes et virales, en particulier celle du SIDA. L&amp;rsquo;eau de Javel est une solution aqueuse contenant du chlorure de sodium, $\ce{Na+ + Cl-}$, de l&amp;rsquo;hypochlorite de sodium, $\ce{Na+ + ClO-}$, et de la soude $\ce{Na+ + HO-}$. Elle est fabriquée en dissolvant du dichlore gazeux dans une solution de soude selon la réaction : $$\ce{ Cl2(g) + 2 HO-(aq) &amp;ndash;&amp;gt; Cl-(aq) + ClO-(aq) + H2O }$$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Décomposition d&#39;une eau oxygénée</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/8-annale-decomposition-eau-oxyge%CC%81nee/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 15:42:36 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/8-annale-decomposition-eau-oxyge%CC%81nee/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;usage des calculatrices n&amp;rsquo;est pas autorisé. L&amp;rsquo;épreuve a été conçue pour être traitée sans calculatrice.
L&amp;rsquo;eau oxygénée ou solution aqueuse de peroxyde d&amp;rsquo;hydrogène $\ce{H2O2}$ est une espèce oxydante utilisée au laboratoire. Il s&amp;rsquo;agit aussi d&amp;rsquo;une espèce chimique utilisée dans la vie courante : décoloration des cheveux, désinfection des verres de contact, désinfection des plaies. Sa décomposition, qui produit un dégagement de dioxygène, est accélérée par certains facteurs comme l&amp;rsquo;exposition à la lumière, l&amp;rsquo;ion fer (II), l&amp;rsquo;ion fer (III), le platine&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Fabrication d&#39;un alcool</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/7-annale-fabrication-alcool/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 14:54:39 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/7-annale-fabrication-alcool/</guid>
      <description>La transformation étudiée Le 2-chloro-2-méthylpropane réagit avec l’eau pour donner naissance à un alcool : le 2-méthylpropan-2-ol. Cette transformation est lente et totale. On peut la modéliser par l&amp;rsquo;équation : $$ \ce{(CH3)3C–Cl(liq) + 2H2O(liq) &amp;ndash;&amp;gt; (CH3)3C–OH(liq) + H3O+(aq) + Cl–(aq)} $$
Données  Masse molaire : $M(\ce{(CH3)3C-Cl}) = \pu{92,0 g.mol–1}$. Masse volumique : $\rho = \pu{0,85 g.mL–1}$. La conductivité d’un mélange est donnée par $\sigma = \sum \lambda_i [X_i]$ où $[X_i]$ désigne la concentration des espèces ioniques présentes dans le mélange, exprimée en $\pu{mol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduction aux mécanismes réactionnels</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/6-mecanismes-reactionnels/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 08:54:31 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/6-mecanismes-reactionnels/</guid>
      <description>Rappels : électronégativité d&amp;rsquo;un atome et polarisation d&amp;rsquo;une liaison L’électronégativité est une mesure de la tendance d’un atome dans une molécule à attirer vers lui les électrons des liaisons covalentes qu’il contracte avec d’autres atomes.  Dans la classification périodique, l&amp;rsquo;électronégativité augmente de la gauche vers la droite, sur une période, et du bas vers le haut dans une colonne.  Polarisation d&amp;rsquo;une liaison Une liaison entre deux atomes $A$ et $B$ est polarisée si les électronégativités de ces deux atomes sont différentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réactions chimiques d’ordre 1</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/5-ordre-reaction/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 08:53:57 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/5-ordre-reaction/</guid>
      <description>Vitesses de réactions et concentrations molaires On observe expérimentalement qu&#39;en milieu homogène les vitesses de réactions dépendent :
 d&amp;rsquo;une part des concentrations molaires des constituants ; d&amp;rsquo;autre part de la température. Ce sont les facteurs cinétiques.  On exclut ici toute action catalytique.  Si l&amp;rsquo;on considère, dans un premier temps, la température constante et uniforme dans le réacteur, la vitesse ne dépend plus que des concentrations molaires. Cette dépendance est a priori quelconque, plus ou moins complexe, et peut faire apparaître les concentrations tant des réactifs que des produits.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Suivi cinétique et vitesses volumiques de formation et de disparition</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/4-vitesse-volumique/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Nov 2020 20:04:29 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/4-vitesse-volumique/</guid>
      <description>Comment suivre l’évolution au cours du temps d’un système formé d&amp;rsquo;ions iodure et péroxodisulfate : Expérience Dans un bécher on verse $\pu{50 mL}$ d’une solution incolore de péroxodisulfate de potassium $(\ce{2 K^+(aq) + S2O8^{2-}(aq)})$, à $\pu{0,10 mol.L-1}$, puis $\pu{50 mL}$ d’une solution incolore d’iodure de potassium, $(\ce{K^+(aq) + I^-(aq)})$, à $\pu{0,50 mol.L-1}$. On agite pour homogénéiser le mélange et on déclenche un chronomètre.
Observation On note que la solution se colore progressivement en jaune, couleur caractéristique de la présence des molécules $\ce{I2(aq)}$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facteurs Cinétiques</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/2-facteurs-cinetiques/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 17:22:01 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/2-facteurs-cinetiques/</guid>
      <description>Cinétique chimique La cinétique chimique est l&amp;rsquo;étude de la vitesse des réactions chimiques.
Certaines réactions sont très rapides voire instantanées, comme les *explosions. D&amp;rsquo;autres sont tellement lentes qu&amp;rsquo;elles durent plusieurs années (comme la formation de la rouille), voire plusieurs siècles (comme la formation du charbon ou du pétrole). Certaines sont même tellement lentes que les réactifs de départ sont considérés comme stables, par exemple la transformation du diamant en carbone graphite.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réactions chimiques et échelle microscopique</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/3-echelle-microscopique/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 11:25:13 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/3-echelle-microscopique/</guid>
      <description>Objectifs  Interpréter une réaction chimique en termes de chocs efficaces entre entités microscopiques. Interpréter l’influence des facteurs cinétiques à l’échelle microscopique.  Quelques définitions Dans toute l&amp;rsquo;étude qui suit, on se limite aux réactions chimiques se déroulant en phase gazeuse.  Il arrive que deux molécules $M_1$ et $M_2$ s’entrechoquent (la probabilité de collision faisant intervenir plus de deux molécules est très faible, les réactions chimiques se décomposent donc plutôt, au niveau microscopique, en plusieurs actes dits « élémentaires » à deux entités).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment modifier la vitesse d&#39;une réaction chimique ?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/1-modifier-vitesse-reaction/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2020 20:28:31 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/1-modifier-vitesse-reaction/</guid>
      <description>Réactions chimiques lentes, réactions chimiques rapides Cinétique chimique Chaque système chimique évolue à une certaine vitesse. L’étude de l’évolution temporelle des systèmes chimiques constitue la « cinétique chimique ».
Classification Réaction chimique rapide Une réaction chimique est dite rapide s’il est difficile, voire impossible, de suivre l’évolution du système chimique qu’elle modélise à l’œil ou avec un instrument de mesure. Elle semble achevée dès que les réactifs entrent en contact.   Exemple 1 : Décomposition des explosifs.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
