<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Aug 2022 06:55:30 +0400</lastBuildDate><atom:link href="https://dlatreyte.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Deadlines for UCAS Undergraduate applications (2023)</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/posts/ucas_2023/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 06:55:30 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/posts/ucas_2023/</guid>
      <description>Reference : https://www.ucas.com/undergraduate/applying-university/ucas-undergraduate-when-apply 15 October 2022 Applications for Oxford, Cambridge and most courses in medicine, dentistry, and veterinary medicine/science should arrive at UCAS by 18:00 (UK time). The reference needs to be completed before the application can be sent to us.
25 January 2023 Applications for the majority of undergraduate courses should arrive at UCAS by 18:00 (UK time) on the equal consideration date (check course details in our search tool for the correct deadline).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La méthode de travail de Feynman</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/posts/methode-feynman/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 15:11:13 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/posts/methode-feynman/</guid>
      <description>Feynman Prix Nobel 1965 de Physique Connu pour sa profonde compréhension des phénomènes, sa capacité à les schématiser et celle à les décrire simplement. A fait partie du projet « Manhattan » pendant la seconde guerre mondiale ; de la commission d&amp;rsquo;enquête sur l&amp;rsquo;écher du lancement de la navette Challenger en 1986. Dans les deux cas l&amp;rsquo;originalité de son raisonnement a été remarquée. A donné l&amp;rsquo;un des cours de physique les plus connus au monde : The Feynman Lectures on Physics « Simple » ne signifie pas « facile ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Composition de la note finale des candidats pour la session 2023 du BAC</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/posts/2021-08-29-bac-2023/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2021 23:04:11 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/posts/2021-08-29-bac-2023/</guid>
      <description>Comme l&amp;rsquo;indique le sous-titre, ce document est exclusivement destiné aux élèves qui effectuent leur année de première en 2021-22 et passeront les dernières épreuves du BAC en 2023 ! Document de référence : Bulletin Officiel de l&amp;rsquo;Éducation Nationale 29 juillet 2021 Tout le contrôle continu sera évalué à partir des moyennes des notes obtenues pendant les années de Première (2021-22) et de Terminale (2022-23).
L&amp;rsquo;équilibre global entre les matières à contrôle continu et celles à épreuve terminale n&amp;rsquo;est pas modifié :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Composition de la note finale des candidats pour la session 2022 du BAC</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/posts/2021-08-29-bac-2022/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2021 17:04:44 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/posts/2021-08-29-bac-2022/</guid>
      <description>Document de référence : Bulletin Officiel de l&amp;rsquo;Éducation Nationale 29 juillet 2021 Dès cette année, les épreuves communes EC (anciennes E3C) disparaissent. Tout le contrôle continu sera évalué à partir des moyennes des notes obtenues pendant les années de Première (2020-21) et de Terminale (2021-22). Cette transformation du BAC ne sera pleinement achevée que pour la session 2023. Cette année est donc encore une année de transition, puisqu&amp;rsquo;il est nécessaire de prendre en compte vos résultats pendant votre année de première l&amp;rsquo;année dernière.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apprendre et réviser avec Lumni</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/posts/2021-08-29-lumni/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2021 00:06:08 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/posts/2021-08-29-lumni/</guid>
      <description>Des cours (toutes les matières, tous les niveaux) apparaissent progressivement sur la plateforme Lumni Ne pas hésiter à la consulter. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LLM : Charte de bonne conduite lors d’une séance en visioconférence</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/posts/charte_visioconfe%CC%81rences/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 23:02:47 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/posts/charte_visioconfe%CC%81rences/</guid>
      <description>L’enseignement à distance consacre la continuité des apprentissages. Les séances en visioconférence sont des séances scolaires à part entière. Elles sont plébiscitées par les élèves et les familles. Pour qu’elles continuent à se dérouler dans de bonnes conditions, il convient d’adopter une conduite identique à celle à tenir à l’école.
Les séances de visioconférence sont obligatoires : chaque élève reçoit une invitation par email ou utilise le lien présent dans son emploi du temps sur Pronote et doit justifier son absence s’il n’y participe pas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Baccalauréat général 2021 : de nouveaux parcours vers les classes prépa</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/posts/bac_2021-cpge/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 17:23:22 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/posts/bac_2021-cpge/</guid>
      <description> Lien vers le document : Quelle prépa choisir en fonction des spécialités choisies </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boîte à outils informatique pour rendre un devoir sur pronote</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/posts/pronote/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 17:23:19 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/posts/pronote/</guid>
      <description>Rendre un devoir sur Pronote Tutoriel écrit
Tutoriel vidéo
Fusionner deux fichiers au format pdf en un seul Fusion de deux pdf
Compresser un pdf Pronote n&amp;rsquo;accepte aucun fichier dont le poids est supérieur à 2 Mo) :
Compression d&#39;un pdf
Fusionner deux images Fusion de deux images
Compresser une image Compression d&#39;une image
Suite bureautique libre et gratuite LibreOffice</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
