<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dosage Par Étalonnage on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/tags/dosage-par-%C3%A9talonnage/</link>
    <description>Recent content in Dosage Par Étalonnage on Accueil</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Oct 2020 22:10:10 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://dlatreyte.github.io/tags/dosage-par-%C3%A9talonnage/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Annale : Les dangers de l&#39;alcool (extraits)</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/12-alcool/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 22:10:10 +0400</pubDate>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/12-alcool/</guid>
      <description>&lt;p&gt;On trouve dans un document publié par l&amp;rsquo;Institut suisse de prévention de l&amp;rsquo;alcoolisme (ISPA) les informations suivantes :&lt;br&gt;&#xA;Quand une personne consomme de l&amp;rsquo;alcool, celui-ci commence immédiatement à passer dans le sang. Plus le passage de l&amp;rsquo;alcool dans le sang est rapide, plus le taux d&amp;rsquo;alcool dans le sang augmentera rapidement, et plus vite on sera ivre. L&amp;rsquo;alcool est éliminé en majeure partie par le foie. Dans le foie, l&amp;rsquo;alcool est éliminé en deux étapes grâce à des enzymes. Dans un premier temps, l&amp;rsquo;alcool est transformé en éthanal par l&amp;rsquo;enzyme alcool déshydrogénase (ADH). L&amp;rsquo;éthanal est une substance très toxique, qui provoque des dégâts dans l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;organisme. Il attaque les membranes cellulaires et cause des dommages indirects en inhibant le système des enzymes. Dans un deuxième temps, l&amp;rsquo;éthanal est métabolisé par l&amp;rsquo;enzyme acétaldéhyde déshydrogénase (ALDH).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Annale : Quelle teneur en cuivre dans une pièce de 5 centimes d&#39;euro&amp;nbsp;?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/11-teneur-cuivre-piece/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 09:20:44 +0400</pubDate>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-4/11-teneur-cuivre-piece/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La pièce de 5 centimes d’euro est composée d’un centre en acier (constitué essentiellement de fer et de carbone) entouré de cuivre. Elle a un diamètre de $\pu{21,25 mm}$, une épaisseur de $\pu{1,67 mm}$ et une masse de $\pu{3,93 g}$.&lt;br&gt;&#xA;On cherche par une méthode spectrophotométrique à déterminer la teneur en cuivre d’une telle pièce.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le cuivre, de masse molaire $\pu{63,5 g.mol-1}$, est un métal qui peut être totalement oxydé en ions cuivre (II) par un oxydant puissant tel que l’acide nitrique selon la réaction d’équation :&#xA;$$&#xA;\ce{3 Cu(s) + 8 H^+(aq) + 2 NO3^-(aq) -&amp;gt; 3 Cu^{2+}(aq) + 4 H2O(l) + 2 NO(g)}&#xA;$$&#xA;Les ions cuivre (II) formés se retrouvent intégralement dissous en solution ; le monoxyde d’azote $\ce{NO}$ est un gaz peu soluble dans l&amp;rsquo;eau.&lt;br&gt;&#xA;En pratique, on dépose une pièce de 5 centimes dans un erlenmeyer de $\pu{100 mL}$, on place cet erlenmeyer sous la hotte et on met en fonctionnement la ventilation. Équipé de gants et de lunettes de protection, on verse dans l’erlenmeyer $\pu{20 mL}$ d’une solution d’acide nitrique d’une concentration environ égale à $\pu{7 mol.L-1}$.&lt;br&gt;&#xA;La pièce est alors assez vite oxydée et on obtient une solution notée $S_1$.&#xA;On transfère intégralement cette solution $S_1$ dans une fiole jaugée de $\pu{100 mL}$ et on complète cette dernière avec de l’eau distillée jusqu’au trait de jauge. On obtient une solution $S_2$ qui contient également des ions fer (III) provenant de la réaction entre l’acide nitrique et le fer contenu dans le centre d’acier de la pièce.&#xA;L’absorbance de la solution $S_2$ à $\pu{800 nm}$ est mesurée, elle vaut $A = \pu{0,575}$.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
