<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Facteurs cinétiques on Accueil</title>
    <link>https://dlatreyte.github.io/tags/facteurs-cin%C3%A9tiques/</link>
    <description>Recent content in Facteurs cinétiques on Accueil</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</managingEditor>
    <webMaster>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Nov 2020 15:42:36 +0400</lastBuildDate><atom:link href="https://dlatreyte.github.io/tags/facteurs-cin%C3%A9tiques/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Annale : Décomposition d&#39;une eau oxygénée</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/8-annale-decomposition-eau-oxygenee/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 15:42:36 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/8-annale-decomposition-eau-oxygenee/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;usage des calculatrices n&amp;rsquo;est pas autorisé. L&amp;rsquo;épreuve a été conçue pour être traitée sans calculatrice.
L&amp;rsquo;eau oxygénée ou solution aqueuse de peroxyde d&amp;rsquo;hydrogène $\ce{H2O2}$ est une espèce oxydante utilisée au laboratoire. Il s&amp;rsquo;agit aussi d&amp;rsquo;une espèce chimique utilisée dans la vie courante : décoloration des cheveux, désinfection des verres de contact, désinfection des plaies. Sa décomposition, qui produit un dégagement de dioxygène, est accélérée par certains facteurs comme l&amp;rsquo;exposition à la lumière, l&amp;rsquo;ion fer (II), l&amp;rsquo;ion fer (III), le platine&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annale : Fabrication d&#39;un alcool</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/7-annale-fabrication-alcool/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 14:54:39 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/7-annale-fabrication-alcool/</guid>
      <description>La transformation étudiée Le 2-chloro-2-méthylpropane réagit avec l’eau pour donner naissance à un alcool : le 2-méthylpropan-2-ol. Cette transformation est lente et totale. On peut la modéliser par l&amp;rsquo;équation : $$ \ce{(CH3)3C–Cl(liq) + 2H2O(liq) &amp;ndash;&amp;gt; (CH3)3C–OH(liq) + H3O+(aq) + Cl–(aq)} $$
Données Masse molaire : $M(\ce{(CH3)3C-Cl}) = \pu{92,0 g.mol–1}$. Masse volumique : $\rho = \pu{0,85 g.mL–1}$. La conductivité d’un mélange est donnée par $\sigma = \sum \lambda_i [X_i]$ où $[X_i]$ désigne la concentration des espèces ioniques présentes dans le mélange, exprimée en $\pu{mol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réactions chimiques d’ordre 1</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/5-ordre-reaction/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 08:53:57 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/5-ordre-reaction/</guid>
      <description>Vitesses de réactions et concentrations molaires On observe expérimentalement qu&amp;rsquo;en milieu homogène les vitesses de réactions dépendent :
d&amp;rsquo;une part des concentrations molaires des constituants ; d&amp;rsquo;autre part de la température. Ce sont les facteurs cinétiques. On exclut ici toute action catalytique. Si l&amp;rsquo;on considère, dans un premier temps, la température constante et uniforme dans le réacteur, la vitesse ne dépend plus que des concentrations molaires. Cette dépendance est a priori quelconque, plus ou moins complexe, et peut faire apparaître les concentrations tant des réactifs que des produits.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facteurs Cinétiques</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/2-facteurs-cinetiques/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 17:22:01 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/2-facteurs-cinetiques/</guid>
      <description>Cinétique chimique La cinétique chimique est l&amp;rsquo;étude de la vitesse des réactions chimiques.
Certaines réactions sont très rapides voire instantanées, comme les explosions. D&amp;rsquo;autres sonttellement lentes qu&amp;rsquo;elles durent plusieurs années*(comme la formation de la rouille), voireplusieurs siècles(comme la formation du charbon ou du pétrole). Certaines sont mêmetellement lentes que les réactifs de départ sont considérés comme stables, par exemple la transformation du diamant en carbone graphite. On parle alors d&amp;rsquo;états « métastables ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment modifier la vitesse d&#39;une réaction chimique ?</title>
      <link>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/1-modifier-vitesse-reaction/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2020 20:28:31 +0400</pubDate>
      <author>david.latreyte@louismassignon.com (David Latreyte)</author>
      <guid>https://dlatreyte.github.io/terminales-pc/chap-6/1-modifier-vitesse-reaction/</guid>
      <description>Réactions chimiques lentes, réactions chimiques rapides Cinétique chimique Chaque système chimique évolue à une certaine vitesse. L’étude de l’évolution temporelle des systèmes chimiques constitue la « cinétique chimique ».
Classification Réaction chimique rapide Une réaction chimique est dite rapide s’il est difficile, voire impossible, de suivre l’évolution du système chimique qu’elle modélise à l’œil ou avec un instrument de mesure. Elle semble achevée dès que les réactifs entrent en contact. Exemple 1 : Décomposition des explosifs.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
